\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning,calc,shapes.geometric,arrows.meta}

\pgfdeclarearrow{
  name = flux,
  parameters = {
    \the\pgfarrowlength
    \the\pgfarrowwidth
  },
  setup code = {
    % Position de la tête de la flêche
    \pgfarrowssettipend{.25\pgfarrowlength}
    % Position de la queue de la flêche
    \pgfarrowssetbackend{-.75\pgfarrowlength}
    % Position de la fin de la ligne (réel et au niveau de la ligne)
    \pgfarrowssetlineend{-.5\pgfarrowlength}
    \pgfarrowssetvisualbackend{-.5\pgfarrowlength}
    % Points sur l'enveloppe de la flêche ?
    \pgfarrowshullpoint{.25\pgfarrowlength}{0pt}
    \pgfarrowshullpoint{-.75\pgfarrowlength}{.5\pgfarrowwidth}
    \pgfarrowshullpoint{-.75\pgfarrowlength}{-.5\pgfarrowwidth}
    % Sauvegarde
    \pgfarrowssavethe\pgfarrowlength
    \pgfarrowssavethe\pgfarrowwidth
  },
  drawing code = {
    \pgfpathmoveto{\pgfqpoint{.25\pgfarrowlength}{0pt}}
    \pgfpathlineto{\pgfqpoint{-.75\pgfarrowlength}{.5\pgfarrowwidth}}
    \pgfpathlineto{\pgfqpoint{-.75\pgfarrowlength}{-.5\pgfarrowwidth}}
    \pgfpathclose
    \pgfusepathqfill
  },
  defaults = {
    length = 4cm
    width = 4cm
  }
}

\pgfdeclarearrow{
  name = fin,
  parameters = { \the\pgfarrowlength },
  setup code = {
    % Position de la tête de la flêche
    \pgfarrowssettipend{.5\pgfarrowlength}
    % Position de la queue de la flêche
    \pgfarrowssetbackend{-.5\pgfarrowlength}
    % Position de la fin de la ligne (réel et au niveau de la ligne)
    \pgfarrowssetlineend{0pt}
    \pgfarrowssetvisualbackend{-.5\pgfarrowlength}
    % Points sur l'enveloppe de la flêche ?
    \pgfarrowshullpoint{.5\pgfarrowlength}{0pt}
    \pgfarrowshullpoint{-.5\pgfarrowlength}{.5\pgfarrowlength}
    \pgfarrowshullpoint{-.5\pgfarrowlength}{-.5\pgfarrowlength}
    % Saves: Only the length:
    \pgfarrowssavethe\pgfarrowlength
  },
  drawing code = {
    \pgfpathmoveto{\pgfqpoint{.5\pgfarrowlength}{.5\pgfarrowlength}}
    \pgfpathlineto{\pgfqpoint{-.5\pgfarrowlength}{.5\pgfarrowlength}}
    \pgfpathlineto{\pgfqpoint{-.5\pgfarrowlength}{-.5\pgfarrowlength}}
    \pgfpathlineto{\pgfqpoint{.5\pgfarrowlength}{-.5\pgfarrowlength}}
    \pgfpathclose
    \pgfusepathqfill
  },
  defaults = { length = 4cm }
}

\newcommand{\routeur}[3]{
  \node[cylinder,draw,shading=ball,ball color=green!50!blue,
  minimum width=1.75cm,minimum height=1.25cm,aspect=2.25,shape border rotate=90,
  font=\sffamily](#1) at #3 {};
 \node[text=white] at (#1) {#2};
  \path[b/.tip={fin[length=1.25,slant=1,sep=1]},
  t/.tip={flux[sep=1,length=2,width=3,slant=.9]}]
  ($(#1.before top)!.5!(#1.after top)$)
  edge[line width=1.25,white,t-b] +(-15:.6cm)
  edge[line width=1.25,white,t-b] +(165:.6cm)
  edge[line width=1.25,white,
  {fin[length=1.25,slant=-.6,sep=1.5]}-{flux[length=2,width=3,slant=-.6,sep=1]}]
  +(30:.5cm)
  edge[line width=1.25,white,
  {fin[length=1.25,sep=1.5,slant=-.6]}-{flux[length=2,width=3,slant=-.6,sep=1]}]
  +(-150:.45cm)
}

\newcommand{\commutateur}[3]{\def\hauteur{.75}
  \def\inclinaison{40}
  \node[draw,shading=ball,shape=rectangle,ball color=green!50!blue,
  minimum width=1.75cm,minimum height=.75cm,
  font=\sffamily](#1) at #3 {};
  \node[text=white] at (#1) {#2};
  
  \draw[shading=ball,ball color=green!50!blue,line join=bevel]
  (#1.north west) -- +(\inclinaison:\hauteur)
  -- ($(#1.north east)+(\inclinaison:\hauteur)$) coordinate(tmp1)
  coordinate[midway](tmp6)
  -- (#1.north east)
  -- cycle
  (#1.north east) -- (tmp1) --
  ($(#1.south east)+(\inclinaison:\hauteur)$) -- (#1.south east) -- cycle;
  
  \path[b/.tip={fin[length=1.25,slant=1.25,width=3]},
  t/.tip={flux[sep=3,length=3,slant=1.25,width=3]}]
  (#1.north) -- +(\inclinaison:\hauteur)
  coordinate[pos=.2](tmpm1) coordinate[pos=.4](tmpm2) 
  coordinate[pos=.6](tmpm3) coordinate[pos=.8](tmpm4)
  (#1.north west) -- +(\inclinaison:\hauteur)
  coordinate[pos=.2](tmpg1) coordinate[pos=.4](tmpg2) 
  coordinate[pos=.6](tmpg3) coordinate[pos=.8](tmpg4)
  (#1.north east) -- +(\inclinaison:\hauteur)
  coordinate[pos=.2](tmpd1) coordinate[pos=.4](tmpd2) 
  coordinate[pos=.6](tmpd3) coordinate[pos=.8](tmpd4)
  
  (tmpm1) edge[line width=1.25,white,b-t] (tmpg1)
  (tmpm2) edge[line width=1.25,white,b-t] (tmpd2)
  (tmpm3) edge[line width=1.25,white,b-t] (tmpg3)
  (tmpm4) edge[line width=1.25,white,b-t] (tmpd4)
}
\newcommand{\serveur}[2]{
  \node[fill=black!80!white,draw=black,rectangle,inner sep=0,
    minimum width=1cm,minimum height=2cm](#1) at #2 {};         
  \draw[ultra thick,blue!60] ($(#1.north east)+(-.1,-.2)$) -- ++(-.3,0);
  \path (#1.north west) ++(15:1) coordinate(#1a)
    (#1.north east) ++(15:1) coordinate(#1b)
    (#1.south east) ++(15:1) coordinate(#1c);
  \filldraw[black] (#1.north west) -- (#1a) -- (#1b) -- (#1.north east)
  -- cycle;          
  \filldraw[black] (#1.north east) -- (#1b) -- (#1c) -- (#1.south east)
  -- cycle;
}

\makeatletter
\pgfdeclareshape{person}{
  \anchor{center}{\pgfpointorigin}
  \saveddimen{\rayonx}{
    \pgfmathsetlength\pgf@xa{\pgfshapeminwidth}
    \ifdim\pgf@xa=1pt
    \pgf@xa=1cm
    \fi
    \pgf@x=.5\pgf@xa
  }
  \saveddimen{\rayony}{
    \pgfmathsetlength\pgf@xa{\pgfshapeminheight}
    \ifdim\pgf@xa=1pt
    \pgf@xa=1cm
    \fi
    \pgf@x=.5\pgf@xa
  }
  \anchor{east}{
    \pgf@x=\rayonx
    \pgf@y=0pt
  }
  \anchor{west}{
    \pgf@x=-\rayonx
    \pgf@y=0pt
  }
  \anchor{north}{
    \pgf@x=0pt
    \pgf@y=\rayony
  }
  \anchor{south}{
    \pgf@y=-\rayony
    \pgf@x=0pt
  }
  \anchor{south east}{
    \pgf@x=\rayonx
    \pgf@y=-\rayony
  }               
  \anchor{south west}{
    \pgf@x=-\rayonx
    \pgf@y=-\rayony
  }               
  \anchor{north west}{
    \pgf@x=-\rayonx
    \pgf@y=\rayony
  }               
  \anchor{north east}{
    \pgf@x=\rayonx
    \pgf@y=\rayony
  }               
  \anchorborder{
    \@tempdima=\pgf@x
    \@tempdimb=\pgf@y
    \pgfpointborderrectangle{\pgfpoint{\@tempdima}{\@tempdimb}}
    {\pgfpoint{\rayonx}{\rayony}}    
  }
  \backgroundpath{
    % Tronc (demi-cercle)
    \pgfpathmoveto{\pgfpoint{-\rayonx}{-\rayony}}
    \pgfpatharc{180}{0}{\rayonx and \rayony}
    \pgfpathclose
    % Tête (cercle)
    \pgfpathmoveto{\pgfpoint{0}{\rayonx}}
    \pgf@x=\rayonx
    \pgf@xa=.4\pgf@x
    \pgfpatharc{90}{-270}{\pgf@xa}
    % Dessiner et remplir obligatoirement
    \pgfusepath{fill}
    \pgfusepath{stroke}
  }
}
\pgfdeclareshape{hacker}{
  \anchor{center}{\pgfpointorigin}
  \saveddimen{\demilargeur}{
    \pgfmathsetlength\pgf@xa{\pgfshapeminwidth}
    \ifdim\pgf@xa=1pt
    \pgf@xa=1cm
    \fi
    \pgf@x=.5\pgf@xa
  }
  \anchor{east}{
    \pgf@x=\demilargeur
    \pgf@y=0pt
  }
  \anchor{west}{
    \pgf@x=-\demilargeur
    \pgf@y=0pt
  }
  \anchor{north}{
    \pgf@x=0pt
    \pgf@y=\demilargeur
  }
  \anchor{north east}{
    \pgf@x=\demilargeur
    \pgf@y=\demilargeur
  }
  \anchor{south}{
    \pgf@y=-\demilargeur
    \pgf@x=0pt
  }
  \backgroundpath{
    \pgf@xa=\demilargeur
    \pgf@xa=.1\pgf@xa
    \pgfsetlinewidth{\pgf@xa}
    
    \pgf@xa=\demilargeur
    \pgf@xa=.6\pgf@xa
    \pgf@xb=\demilargeur
    \pgf@xb=.5\pgf@xb
    \pgf@xc=\demilargeur
    \pgf@xc=.3\pgf@xc
    \pgf@ya=\demilargeur
    \pgf@ya=.2\pgf@ya
    \pgf@yb=\demilargeur
    \pgf@yb=.8\pgf@yb
    \pgf@yc=\demilargeur
    \pgf@yc=.3\pgf@yc
    
    % Tronc
    \pgfpathmoveto{\pgfpoint{\pgf@xa}{\pgf@ya}}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint{-\pgf@xa}{\pgf@ya}}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint{-\demilargeur}{-\pgf@ya}}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint{-\demilargeur}{-\pgf@yb}}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint{\demilargeur}{-\pgf@yb}}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint{\demilargeur}{-\pgf@ya}}
    \pgfpathclose
    \pgfusepath{draw,fill}

    % Ordinateur
    \pgfpathmoveto{\pgfpoint{\pgf@xb}{-\pgf@yc}}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint{-\pgf@xb}{-\pgf@yc}}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint{-\pgf@xb}{-\demilargeur}}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint{\pgf@xb}{-\demilargeur}}
    \pgfpathclose
    \pgfsetstrokecolor{white}
    \pgfusepath{draw,fill}
    % logo ordinateur
    \pgf@yc=\demilargeur
    \pgf@yc=.5\pgf@yc
    \pgf@xc=\demilargeur
    \pgf@xc=.08\pgf@xc
    \pgfmoveto{\pgfpoint{0}{-\pgf@yc}}
    \pgfarc{90}{-270}{\pgf@xc}
    \pgfsetfillcolor{white}
    \pgfusepath{fill}

    % Tête extérieure
    \pgfsetfillcolor{black}
    \pgf@ya=\demilargeur
    \pgf@ya=.5\pgf@ya
    \pgfpathmoveto{\pgfpoint{-\pgf@xb}{\pgf@ya}}
    \pgfpatharc{180}{360}{\pgf@xb}
    \pgfpathclose
    \pgfusepath{fill}
    % Texte intérieure
    \pgf@xc=\demilargeur
    \pgf@xc=.3\pgf@xc
    \pgfpathmoveto{\pgfpoint{-\pgf@xc}{\pgf@ya}}
    \pgfpatharc{180}{360}{\pgf@xc}
    \pgfsetstrokecolor{white}
    \pgfusepath{draw}

    % Chapeau
    \color{black}
    \pgfpathmoveto{\pgfpoint{-\pgf@ya}{\pgf@ya}}
    \pgf@yc=\demilargeur
    \pgf@yc=.5\pgf@yc
    \pgfpathparabola{\pgfpoint{\pgf@yc}{\pgf@yc}}{\pgfpoint{\pgf@yc}{-\pgf@yc}}
    \pgfusepath{fill}
  }
}
\pgfdeclareshape{clef}{
  \saveddimen{\hauteur}{
    \pgfmathsetlength\pgf@xa{\pgfshapeminheight}
    \ifdim\pgf@xa=1pt
    \pgf@xa=2cm
    \fi
    \pgf@x=\pgf@xa
  }
  \anchor{center}{
    \pgf@x=0
    \pgf@y=\hauteur
    \pgf@y=-.3\pgf@y
  }
  \anchor{east}{
    \pgf@x=\hauteur
    \pgf@x=.2\pgf@x
    \pgf@y=\hauteur
    \pgf@y=-.3\pgf@y
  }
  \anchor{west}{
    \pgf@x=\hauteur
    \pgf@x=-.2\pgf@x
    \pgf@y=\hauteur
    \pgf@y=-.3\pgf@y
  }
  \anchor{south}{
    \pgf@x=0pt
    \pgf@y=\hauteur
    \pgf@y=-.8\pgf@y
  }
  \anchor{south west}{
    \pgf@x=\hauteur
    \pgf@x=-.2\pgf@x
    \pgf@y=\hauteur
    \pgf@y=-.8\pgf@y
  }               
  \anchor{south east}{
    \pgf@x=\hauteur
    \pgf@x=.2\pgf@x
    \pgf@y=\hauteur
    \pgf@y=-.8\pgf@y
  }               
  \anchor{north}{
    \pgf@x=0pt
    \pgf@y=\hauteur
    \pgf@y=.2\pgf@y
  }
  \anchorborder{
    \@tempdima=\pgf@x
    \@tempdimb=\pgf@y
    \pgf@xa=\hauteur
    \pgf@xa=.2\pgf@xa
    \pgf@ya=\hauteur
    \pgf@ya=.8\pgf@ya
    \pgfpointborderrectangle{\pgfpoint{\@tempdima}{\@tempdimb}}
    {\pgfpoint{\pgf@xa}{\pgf@ya}}
  }
  \backgroundpath{
    \pgfseteorule
    % trou porte clé
    \pgfpathmoveto{\pgfpointorigin}
    \pgfpatharc{-90}{270}{\hauteur/20}
    % Corps de la clé
    \pgfpathmoveto{\pgfpointpolar{-70}{\hauteur/5}}
    \pgfgetlastxy{\bxx}{\byy}
    \pgfpatharc{-70}{250}{\hauteur/5}
    \pgfgetlastxy{\bx}{\by}
    \pgfpathlineto{\pgfpointadd{\pgfpointpolar{250}{\hauteur/5}}
      {\pgfpoint{0}{-.6*\hauteur}}}
    \pgf@ya=\hauteur
    \pgf@ya=-.8\pgf@ya
    \pgflineto{\pgfpoint{0}{\pgf@ya}}
    % Dents
    \foreach \t/\d in {.1/0,.25/{\hauteur/25},.4/{-\hauteur/25},
      .55/{\hauteur/25},.7/{-\hauteur/25},.85/0,1/0} {
      \pgfpathlineto{
        \pgfpointadd{
          \pgfpointlineattime{\t}{
            \pgfpointadd{\pgfpointpolar{-70}{\hauteur/5}}
            {\pgfpoint{0}{-.6*\hauteur}}
          }{\pgfpointpolar{-70}{\hauteur/5}}}{\pgfpoint{\d}{0}}
      }
    }
    % \pgfusepath{draw}
  }
}

\pgfdeclareshape{ordi} {
  \saveddimen{\demilargeur}{
    \pgfmathsetlength\pgf@xa{\pgfshapeminwidth}
    \ifdim\pgf@xa=1pt
    \pgf@xa=1cm
    \fi
    \pgf@x=.5\pgf@xa
  }
  \anchor{center} {
    \pgfpointorigin
  }
  \anchor{east} {
    \pgfpointorigin
    \pgf@x=\demilargeur
  }
  \anchor{west} {
    \pgfpointorigin
    \pgf@x=-\demilargeur
  }
  \anchor{north} {
    \pgfpointorigin
    \pgf@y=\demilargeur
  }
  \anchor{north east} {
    \pgf@x=\demilargeur
    \pgf@y=\demilargeur    
  }
  \anchor{north west} {
    \pgf@x=-\demilargeur
    \pgf@y=\demilargeur    
  }
  \anchor{south} {
    \pgfpointorigin
    \pgf@y=-\demilargeur
  }
  \anchor{south east} {
    \pgf@x=\demilargeur
    \pgf@y=-\demilargeur    
  }
  \anchor{south west} {
    \pgf@x=-\demilargeur
    \pgf@y=-\demilargeur    
  }
  \anchor{text}{ % au centre
    \pgf@x=-.5\wd\pgfnodeparttextbox
    \pgf@y=-.5\ht\pgfnodeparttextbox
  }
  \anchorborder{
    \@tempdima=\pgf@x
    \@tempdimb=\pgf@y
    \pgfpointborderrectangle{\pgfpoint{\@tempdima}{\@tempdimb}}
    {\pgfpoint{\demilargeur}{\demilargeur}}    
  }
  \backgroundpath{
    \pgfdeclareradialshading{ballshading}{\pgfpoint{-15bp}{15bp}}
    {color(0bp)=(gray!15); color(9bp)=(gray!60!black);
      color(18bp)=(gray!40!black); color(25bp)=(gray!20!black);
      color(50bp)=(black)}

    % Clavier
    \pgf@xa=\demilargeur
    \pgf@xa=.8\pgf@xa
    \pgf@ya=\demilargeur
    \pgf@ya=.5\pgf@ya
    \pgfmoveto{\pgfpoint{-\pgf@xa}{-\pgf@ya}}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint{-\demilargeur}{-\demilargeur}}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint{\demilargeur}{-\demilargeur}}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint{\pgf@xa}{-\pgf@ya}}
    \pgfpathclose
    % Écran
    \pgf@xa=\demilargeur
    \pgf@xa=2\pgf@xa
    \pgf@xb=\demilargeur
    \pgf@xb=.4\pgf@xb
    \pgf@ya=\demilargeur
    \pgf@ya=.4\pgf@ya
    \pgf@yb=\demilargeur
    \pgf@yb=-.1\pgf@yb
    \pgfmoveto{\pgfpoint{\pgf@xb}{\pgf@yb}}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint{\pgf@xb}{-\pgf@ya}}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint{-\pgf@xb}{-\pgf@ya}}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint{-\pgf@xb}{\pgf@yb}}

    \pgfpathlineto{\pgfpoint{-\demilargeur}{\pgf@yb}}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint{-\demilargeur}{\demilargeur}}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint{\demilargeur}{\demilargeur}}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint{\demilargeur}{\pgf@yb}}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint{\pgf@xb}{\pgf@yb}}
    \pgfshadepath{ballshading}{0}
  }
}

\pgfdeclareshape{repertoire} {
  \saveddimen{\demilargeur}{
    \pgfmathsetlength\pgf@xa{\pgfshapeminwidth}
    \ifdim\pgf@xa=1pt
    \pgf@xa=1cm
    \fi
    \pgf@x=.5\pgf@xa
  }
  \saveddimen{\demihauteur}{
    \pgfmathsetlength\pgf@xa{\pgfshapeminheight}
    \ifdim\pgf@xa=1pt
    \pgf@xa=1cm
    \fi
    \pgf@x=.5\pgf@xa
  }
  \anchor{center} {
    \pgfpointorigin
  }
  \anchor{south} {
    \pgfpointorigin
    \pgf@y=-\demihauteur
  }
  \anchor{north} {
    \pgfpointorigin
    \pgf@y=\demihauteur
  }
  \anchor{west} {
    \pgfpointorigin
    \pgf@x=-\demilargeur
  }
  \anchor{east} {
    \pgfpointorigin
    \pgf@x=\demilargeur
  }
  \anchor{text}{ % au centre
    \pgf@x=-.5\wd\pgfnodeparttextbox
    \pgf@y=-.5\ht\pgfnodeparttextbox
  }
  \anchorborder{
    \@tempdima=\pgf@x
    \@tempdimb=\pgf@y
    \pgfpointborderrectangle{\pgfpoint{\@tempdima}{\@tempdimb}}
    {\pgfpoint{\demilargeur}{\demihauteur}}    
  }
  \backgroundpath {
    % Mise à jour de l'échelle
    \pgfsetxvec{\pgfpoint{\demilargeur}{0}}
    \pgfsetyvec{\pgfpoint{0}{\demihauteur}}
    
    % Rectangle pour page avant
    \pgfmoveto{\pgfpointxy{.9}{-1}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{-.9}{-1}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{-1}{.35}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{1}{.35}}
    \pgfpathclose{}
    \pgfsetfillcolor{yellow!80!orange}
    \pgfusepath{fill}

    % Page arrière
    \pgfscope
    \pgfsetcornersarced{\pgfpointxy{.06}{.06}}
    \pgfmoveto{\pgfpointxy{.9}{.35}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{.9}{.75}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{-.1}{.75}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{-.1}{1}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{-.9}{1}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{-.9}{.35}}
    \pgfsetfillcolor{yellow!50!black}
    \pgfusepath{fill}
    \endpgfscope

    % Document
    \pgfmoveto{\pgfpointxy{.6}{.35}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{.6}{.6}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{-.6}{.6}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{-.6}{.35}}
    \pgfpathclose
    \pgfsetfillcolor{white}
    \pgfusepath{fill}
  }
}

\pgfdeclareshape{router}{
  \saveddimen{\demilargeur}{
    \pgfmathsetlength\pgf@xa{\pgfshapeminwidth}
    \ifdim\pgf@xa=1pt
    \pgf@xa=1.5cm
    \fi
    \pgf@x=.5\pgf@xa
  }
  \anchor{center}{
    \pgfpointorigin
  }
  \anchor{east}{
    \pgfpointorigin
    \pgf@x=\demilargeur
  }
  \anchor{west}{
    \pgfpointorigin
    \pgf@x=-\demilargeur
  }
  \anchor{south}{
    \pgfpointorigin
    \pgf@y=\demilargeur
    \pgf@y=-.75\pgf@y
  }
  \anchor{north}{
    \pgfpointorigin
    \pgf@y=\demilargeur
    \pgf@y=.75\pgf@y
  }
  \anchor{north east}{
    \pgf@x=\demilargeur
    \pgf@y=\demilargeur
    \pgf@y=.75\pgf@y
  }
  \anchor{north west}{
    \pgf@x=-\demilargeur
    \pgf@y=\demilargeur
    \pgf@y=.75\pgf@y
  }
  \anchor{south east}{
    \pgf@x=\demilargeur
    \pgf@y=\demilargeur
    \pgf@y=-.75\pgf@y
  }
  \anchor{south west}{
    \pgf@x=-\demilargeur
    \pgf@y=\demilargeur
    \pgf@y=-.75\pgf@y
  }
  \anchor{text} {
    \pgf@x=-.5\wd\pgfnodeparttextbox
    \pgf@y=\demilargeur
    \pgf@y=.75\pgf@y
    \pgf@y=-.65\pgf@y
  }
  \anchorborder{
    \@tempdima=\pgf@x
    \@tempdimb=\pgf@y
    \pgf@ya=\demilargeur
    \pgf@ya=.75\pgf@ya
    \pgfpointborderrectangle{\pgfpoint{\@tempdima}{\@tempdimb}}
    {\pgfpoint{\demilargeur}{\pgf@ya}}    
  }
  \backgroundpath{
    % Mise à jour de l'échelle
    \pgfsetxvec{\pgfpoint{\demilargeur}{0}}
    \pgf@ya=\demilargeur
    \pgf@ya=.75\pgf@ya
    \pgfsetyvec{\pgfpoint{0}{\pgf@ya}}

    % Couleur de remplissage
    \pgfdeclareradialshading{routershading}
    {\pgfpointxy{-.5}{.5}}
    { color(0bp)=(green!15);
      color(10bp)=(green!50!blue);
      color(50bp)=(black)}

    % Dessiner le cylindre
    \pgfmoveto{\pgfpointxy{1}{.5}}
    \pgf@ya=\demilargeur
    \pgf@ya=.75\pgf@ya
    \pgf@ya=.5\pgf@ya
    \pgfpatharc{0}{180}{\demilargeur and \pgf@ya}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{-1}{-.5}}
    \pgfpatharc{180}{360}{\demilargeur and \pgf@ya}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{1}{.5}}
    \pgfshadepath{routershading}{0}
    \pgfpatharc{0}{-180}{\demilargeur and \pgf@ya}
    \pgfusepath{draw}

    % Dessiner les flêches
    \pgf@xa=\demilargeur
    \pgf@xa=.07\pgf@xa
    \pgfsetlinewidth{\pgf@xa}
    \pgf@xb=1.5\pgf@xa
    \pgfsetshortenend{\pgf@xb}
    \pgfsetshortenstart{\pgf@xb}
    \pgfsetroundcap

    \pgfsetstrokecolor{white}
    
    % Flêches vers extérieur
    \foreach \angle in {45,-135} {
      \pgfsetarrowsstart{}
      \pgfsetarrowsend{Latex[round,length=3pt]}
      \pgfmoveto{\pgfpointxy{0}{.5}}
      \pgf@ya=\demilargeur
      \pgf@ya=.75\pgf@ya
      \pgf@ya=.5\pgf@ya
      \pgfpointpolar{\angle}{\demilargeur and \pgf@ya}
      \advance\pgf@y by \pgf@ya
      \pgfpathlineto{}
      \pgfusepath{draw}
    }

    % Flêches vers intérieur
    \foreach \angle in {-45,135} {
      \pgfsetarrowsstart{Latex[round,length=3pt]}
      \pgfsetarrowsend{}
      \pgfmoveto{\pgfpointxy{0}{.5}}
      \pgf@ya=\demilargeur
      \pgf@ya=.75\pgf@ya
      \pgf@ya=.5\pgf@ya
      \pgfpointpolar{\angle}{\demilargeur and \pgf@ya}
      \advance\pgf@y by \pgf@ya
      \pgfpathlineto{}
      \pgfusepath{draw}
    }
  }
}

\pgfdeclareshape{commutateur}{
  \saveddimen{\demilargeur}{
    \pgfmathsetlength\pgf@xa{\pgfshapeminwidth}
    \ifdim\pgf@xa=1pt
    \pgf@xa=2cm
    \fi
    \pgf@x=.5\pgf@xa
  }
  \anchor{center}{
    \pgfpointorigin
  }
  \anchor{east}{
    \pgfpointorigin
    \pgf@x=\demilargeur
  }
  \anchor{west}{
    \pgfpointorigin
    \pgf@x=-\demilargeur
  }
  \anchor{south}{
    \pgfpointorigin
    \pgf@y=\demilargeur
    \pgf@y=-.75\pgf@y
  }
  \anchor{north}{
    \pgfpointorigin
    \pgf@y=\demilargeur
    \pgf@y=.75\pgf@y
  }
  \anchor{north east}{
    \pgf@x=\demilargeur
    \pgf@y=\demilargeur
    \pgf@y=.75\pgf@y
  }
  \anchor{north west}{
    \pgf@x=-\demilargeur
    \pgf@y=\demilargeur
    \pgf@y=.75\pgf@y
  }
  \anchor{south east}{
    \pgf@x=\demilargeur
    \pgf@y=\demilargeur
    \pgf@y=-.75\pgf@y
  }
  \anchor{south west}{
    \pgf@x=-\demilargeur
    \pgf@y=\demilargeur
    \pgf@y=-.75\pgf@y
  }
  \anchor{text} {
    \pgf@x=-.5\wd\pgfnodeparttextbox
    \pgf@y=\demilargeur
    \pgf@y=.5\pgf@y
    \advance\pgf@x by -.5\pgf@y
    \pgf@y=-.65\pgf@y
  }
  \anchorborder{
    \@tempdima=\pgf@x
    \@tempdimb=\pgf@y
    \pgf@ya=\demilargeur
    \pgf@ya=.5\pgf@ya
    \pgfpointborderrectangle{\pgfpoint{\@tempdima}{\@tempdimb}}
    {\pgfpoint{\demilargeur}{\pgf@ya}}    
  }
  \backgroundpath{
    % Mise à jour de l'échelle
    \pgfsetxvec{\pgfpoint{\demilargeur}{0}}
    \pgf@ya=\demilargeur
    \pgf@ya=.5\pgf@ya
    \pgfsetyvec{\pgfpoint{0}{\pgf@ya}}

    % Couleur de remplissage
    \pgfdeclareradialshading{switchshading}
    {\pgfpointxy{-.5}{.5}}
    { color(0bp)=(green!15);
      color(10bp)=(green!50!blue);
      color(50bp)=(black)}

    % Dessiner le parallepipède
    \pgfmoveto{\pgfpointxy{-1}{.25}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{-1}{-1}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{.5}{-1}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{1}{-.25}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{1}{1}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{-.5}{1}}
    \pgfpathclose
    \pgfshadepath{switchshading}{0}
    \pgfmoveto{\pgfpointxy{1}{1}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{.5}{.25}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{.5}{-1}}
    \pgfmoveto{\pgfpointxy{.5}{.25}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{-1}{.25}}
    \pgfusepath{draw}

    % Dessiner les flêches
    \pgf@xa=\demilargeur
    \pgf@xa=.05\pgf@xa
    \pgfsetlinewidth{\pgf@xa}
    \pgf@xb=1.5\pgf@xa
    \pgfsetshortenend{\pgf@xb}
    % \pgfsetshortenstart{\pgf@xb}
    \pgfsetroundcap
    \pgfsetstrokecolor{white}
    \pgfsetfillcolor{white}

    \pgfsetarrowsstart{}
    \pgfsetarrowsend{Latex[round,length=3pt]}

    % Vers la gauche
    \foreach \i in {.4,.7} {
      \pgfmoveto{
        \pgfpointintersectionoflines
        {\pgfpointxy{-.25}{.25}}{\pgfpointxy{.25}{1}}
        {\pgfpointxy{-.5}{\i}}{\pgfpointxy{.5}{\i}}
      }
      \pgfpathlineto{
        \pgfpointintersectionoflines
        {\pgfpointxy{-1}{.25}}{\pgfpointxy{-.5}{1}}
        {\pgfpointxy{-1}{\i}}{\pgfpointxy{.5}{\i}}
      }
      \pgfusepath{draw,fill}
    }
    % Vers la droite
    \foreach \i in {.55,.85} {
      \pgfmoveto{
        \pgfpointintersectionoflines
        {\pgfpointxy{-.25}{.25}}{\pgfpointxy{.25}{1}}
        {\pgfpointxy{-.5}{\i}}{\pgfpointxy{.5}{\i}}
      }
      \pgfpathlineto{
        \pgfpointintersectionoflines
        {\pgfpointxy{.25}{.25}}{\pgfpointxy{1}{1}}
        {\pgfpointxy{-1}{\i}}{\pgfpointxy{.5}{\i}}
      }
      \pgfusepath{draw,fill}
    }    
  }
}

\makeatother

\newcommand{\hote}[2]{
  \node[rounded corners,ultra thick,shading=ball,
    ball color=black!80!white,draw,minimum width=1.5cm,minimum height=1cm,
    inner sep=0](#1) at #2 {};
  \draw[line width=15] (#1.south) -- ++(0,-.2) ++(0,-.05) coordinate(tmp);
  \fill[shading=ball,ball color=black] (tmp) -- ++(-.6,0) -- ++(-110:.35)
  -| cycle (tmp) -- ++(.6,0) -- ++(-70:.35) -| cycle
}

